% Problemas sobre grupos não necessariamente abelianos
\section{Problemas sobre grupos}

\begin{problema}
Definir o centro de um grupo e os grupos simples.
Provar que o grupo simples não abeliano tem o centro trivial.
\end{problema}

\begin{problema}
Definir a abelianização de um grupo e os grupos simples.
Provar que o grupo simples não abeliano tem a abelianização trivial.
\end{problema}

\begin{problema}\label{p6}
Suponha $G$ é um grupo (a priori não necessariamente abeliano)
tal que para cada número $d$ existe ao máximo $d$ elementos $g\in G$
tais que $g^d = e_G$.
Provar que o grupo $G$ é cíclico.
\footnote{Mostrar que $\mmc \{ord(g)\,|g\in G\} = |G|$.
Mostrar que por qualquer potência de primo $p^j$ que divide $|G|$ existe um elemento de ordem $p^j$.
Mostrar que existe um elemento de ordem $|G|$.}
\end{problema}

\begin{problema}
Provar que os seguintes $G$-conjuntos são isomorfos
\begin{enumerate}
\item ação regular esquerda
\item ação regular direita
\item qualquer ação efetiva e transitiva
\end{enumerate}
\end{problema}

\begin{problema}
Se $H$ e $N$ são os subgrupos normais de um grupo $G$,
mostrar que $H\cap N$ é normal no $H$ e
$H/H\cap N$ é isomorfo a um subgrupo normal de $G/N$.
\end{problema}

\begin{defin} \label{d:complemento}
Um \emph{complemento} de um subgrupo $H\subset G$
é um subgrupo $K\subset G$ tal que
cada elemento de $g\in G$ pode ser expressa em jeito único
como o produto $h\cdot k$ de um elemento $h\in H$
e um elemento $k\in K$.
\end{defin}


\begin{problema}[cf. exercícios 9.4.22 e 11.4.16 de AATA]\label{p1}
Seja $F,H$ dois subgrupos de um grupo $G$.
\begin{enumerate}
\item \label{p1-0}
Suponha que $H$ é normal e $F$ é um complemento de $H$.
Provar que $F$ é isomorfo ao grupo quociente $G/H$.
\item \label{p1-1}
Suponha que subgrupos $F$ e $H$ são normais
e que a interseção deles é somente um elemento neutro.
Provar que cada elemento de $F$ comuta com cada elemento de $H$.
\item Mostrar que a aplicação dos conjuntos
$p: F\times H\to G$ definido por $p(f,h)\to fh$ é um isomorfismo
dos grupos se e só se os subgrupos $F,H$ satisfazem as condições de \ref{p1-1}
e para cada $g\in G$ existem $f\in F, h\in H$ tais que $g=fh$.
\footnote{Neste caso dizem que o grupo $G$ 
\emph{decompõe-se no produto direto}
de $F$ e $H$.}
\end{enumerate}
\end{problema}

\begin{problema}
Sejam $p<q$ os números primos tais que $q\neq1\mod p$.
Prove que todos os grupos de ordem $p\cdot q$ são cíclicos.
\end{problema}

\begin{problema}[\Cref{t:sylow-2} não disponível, já feito por Thiago]
Provar um dos três 
\Cref{t:sylow-1,t:sylow-2,t:sylow-3} de Sylow.
\end{problema}

\begin{problema}[cf. Exer. 11.11 na AATA]
Considerar os seguintes grupos:
\begin{enumerate}
\item $Q_8 = \{\pm1,\pm i,\pm j,\pm k\} \subset \H$,
\item o grupo das isometrias do quadrado,
\item \(\big(\begin{smallmatrix}
  1 & a & b \\
  0 & 1 & c \\
  0 & 0 & 1
 \end{smallmatrix}\big)\subset GL(3,\Z/2)\),
\item um grupo $2$-Sylow de $S_4$,
\item um grupo $2$-Sylow de $PSL(2,\Z/7)$,
\item um produto semidireto de $\Z/4$ e $\Z/2$ não trivial,
\item um extensão central de $\Z/2\times\Z/2$ por $\Z/2$ não trivial.
\end{enumerate}
Classificar as classes de isomorfismo destes grupos.
\end{problema}


\begin{problema}
Escolha uma estrutura algébrica
(grupos, anéis, grupos abelianos, $A$-módulos, $G$-conjuntos,
monoides, semigrupos, magmas, anês (anéis sem unidade nos dados)).
Escreva as definições dos objetos desta estrutura e dos morfismos entre eles.
Prove que os objetos e os morfismos dela formam uma categoria,
i.e. define a composição de morfismos e os morfismos identidade,
verifique associatividade da composição e neutralidade das identidades. 
\end{problema}


